\capitulo{5}{Aspectos relevantes del desarrollo del proyecto}

En este apartado se describirán los aspectos más importantes surgidos a partir del desarrollo del proyecto,
estos incluyen las complicaciones encontradas, así como las decisiones tomadas para solucionar todos los
problemas surgidos y sus implicaciones.

El apartado se orientará siguiendo una estructura parecida a la introducida en \textit{Conceptos teóricos}, 
es decir, desarrollando los aspectos relevantes según la fase del proyecto en la que se produjo.

\section{Inicio del Proyecto}
Una de las motivaciones que se tuvo en cuenta para el desarrollo del proyecto fue la cercanía del tema tratado
con el lugar que se desarrolló. Y es que la ciudad de Burgos se encuentra en la denominación de
origen ``Ribera del Duero'', una de las regiones que cuenta con algunos de los mejores vinos del mundo \cite{misc:abc2021}.

Otro impulso que llevó a realizar el Trabajo Final de Grado con este tema fue de igual forma la importancia 
del vino en la familia, pues el sustento de parte de esta es gracias a la viticultura, además de la historia
e importancia de la cultura del vino en el todo el territorio español.

Tras contactar con los docentes, se proporcionó el conjunto de datos empleado en el proyecto. En estas conversaciones
iniciales se consideró que estos datos contaban con ciertas características que debían tenerse en cuenta: en primer lugar,
los datos contaban con valores faltantes debidos a la posible desconexión de los sensores de la red, lo que provocaba
que estos dejaran de enviar datos al servidor. Por otro lado, las labores del campo podían haber afectado a la calidad
de estos por la extracción de las sondas de los sensores de sus posiciones originales.

Además, el pluviómetro instalado en un orígen se encontraba anclado de forma débil, lo que propiciaba que el viento 
produjera lecturas erróneas en el movimiento del balancín empleado en el registro de las precipitaciones.

Tras estas reuniones se inició el proceso de la comprensión del negocio, es decir, se comenzó con la definición de los 
objetivos del proyecto y los requisitos de los mismos. Simplificando lo mencionado en la introducción y los objetivos,
la finalidad era realizar un análisis de los datos proporcionados (centrándose en la temperatura y humedad) realizando
las visualizaciones pertinentes y encontrar modelos predictivos que intenten anticipar la evolución a corto plazo
empleando diferentes técnicas como las Redes Neuronales Artificiales.

\section{Fase de preparación de los datos}
La fase de preparación se determinó que los datos proporcionados contaban con diferentes situaciones. En algunos
de los sensores la calidad de estos era bastante adecuada a pesar de contar con valores faltantes, en otros, en cambio,
existían numerosos problemas.

Por un lado, contaban con valores extremos que debían tenerse en cuenta para que los modelos que se desarrollasen no 
encontraran problemas al generalizar desviándose de ese propósito por el posible ruido introducido.
Para solucionar este problema se empleó el mecanismo de detección de \textit{outliers} mediante el rango intercuartílico
y sustituyendo los datos identificados como valores extremos con la mediana del día en el que se realizó la muestra.

Por otro lado, algunos de los sensores contaban con valores matemáticamente correctos (dentro de límites lógicos de las 
diferentes variables) pero que contextualmente eran incorrectos. Un ejemplo de esto eran las lecturas artificiales de 
diferentes variables como la temperatura cuando el nivel de la batería de los sensores caía por debajo de 3,3V, lo que
probocaba un desbordamiento de la variable en el controlador correspondiente.

Ante esta situación se decidió eliminar aquellas muestra cuyo nivel de batería se encontrara por debajo del mencionado
y por encima de los 4,1V (el máximo de la batería). Sin embargo, tras realizar esta operación se observó que ciertas 
muestras continuaban siendo contextualmente incorrectas arrojando datos inverosímiles (bajadas de temperatura y/o 
humedad extremas en periodos de tiempo cortos) debidas en gran medida, como se confirmó posteriormente, 
a la extracción de las sondas de la situación original, por lo que se acordó con los docentes la eliminación de estos 
valores que continuaban siendo erróneos.

El proceso se realizó a mano teniendo en cuenta las situaciones localizadas con anterioridad y con las nuevas necesidades,
marcando en los diferentes ficheros la validez de la entrada (cabe destacar que la recuperación de estos datos no era viable 
por las condiciones en la que se encontraban, puesto que el recorrido temporal era demasiado elevado).

Además de estas condiciones, alguno de los sensores contaban con muestras con discontinuidades con saltos inexplicables 
mediante los datos, por lo que se acordó el intento de la recuperación de estos. Para ello, se observaron los muestreos
de los datos de los sensores geográficamente más cercanos al afectado, de forma que se pudiera conocer de forma más 
precisa cúal de las series era la que contaba con la lecura correcta y acutar en consecuencia.

A pesar de que se haya podido introducir algún sesgo debido a la modificación de los valores plasmados en los muestreos, 
los valores reales serán más cercanos a los nuevos valores asignados que a las lecturas anteriores, es decir, aún si 
estos valores fueran incorrectos serían menos incorrectos que anteriormente.

Ante la premura de los plazos del proyecto, realizar el muestreo de los datos suficientes para crear un modelo predictivo
eficiente no era viable, por lo que se tuvo que trabajar con la cantidad proporcionada.
